\documentclass[journal, fleqn]{IEEEtran}

\RequirePackage{paper_style}
\usepackage[spanish]{cleveref}

\makeatletter
\AtBeginDocument{
  \hypersetup{
    pdftitle = {\@title},
    pdfsubject = {},
    %pdfkeywords = \indexterms{},
    pdfauthor = {Albarrán, Darío Gustavo}
  }
}
\makeatother

\title{
  Trabajo Práctico 2\\ Modelo Neuronal de \emph{Izhikevich}
    }

\author{
    \IEEEauthorblockN{Albarrán, Darío Gustavo\\}
    \IEEEauthorblockA{dariogustavoalbarran@gmail.com}
}

\date{}

% encabezado de paginas
\markboth{Curso de redes neuronales 2021 -- FAMAF -- UNC}
{\today}

%\IEEEoverridecommandlockouts
%\IEEEpubid{\makebox[\columnwidth]{9541-050/20~\copyright \the\year{} \hfill} \hspace{\columnsep}\makebox[\columnwidth]{ }}
%\IEEEpubid{9541-050/20~\copyright \the\year{} \hfill} 

%\makeatletter
%\def\ps@IEEEtitlepagestyle{
%\def\ps@headings{
%\def\@oddfoot{9541-050/20~\copyright \the\year{} \hfill}
%\def\@evenfoot{9541-050/20~\copyright \the\year{} \hfill}
%}

\makeatletter
\def\ps@IEEEtitlepagestyle{
  \def\@oddfoot{\mycopyrightnotice}
  \def\@evenfoot{}
}
\def\mycopyrightnotice{
  {\footnotesize
  \begin{minipage}{\textwidth}
  \centering
  Darío Gustavo Albarrán \copyright \the\year{}
  \end{minipage}
  }
}

\begin{document}

\maketitle


%\begin{abstract} 
%\end{abstract}
%\renewcommand{\abstractname}{Abstract}
%\begin{abstract} 
%\end{abstract}
    
%\begin{IEEEkeywords}
%    \indexterms{}
%\end{IEEEkeywords}

\section{Introducción}

\IEEEPARstart{E}l    modelo   neuronal    que   propone    Eugene   Izhikevich
\cite{izhikevich_spiking_2003},  plantea  una  simplificación del  modelo  de
Hodking y Huxley  \cite{hodgkin_huxley_1952} computacionalmente mas eficiente.
El  modelo  consiste  en  dos ecuaciones  diferenciales  ordinarias acopladas:
% -------- Ecuación.
\begin{align}
  v^\prime &= \num{0.04}v^2+5v+140-u+I \label{eq:izhi_v}\\
  u^\prime &= a(bv-u) \label{eq:izhi_u}\\
  \intertext{con activación de un mecanismo de reseteo por umbral}
  \text{si } v &\ge \SI{30}{\mV}, \text{ entonces}\begin{cases} v \leftarrow c \\ u \leftarrow u+d \end{cases} \label{eq:izhi_trig}
\end{align}
% -------- Fin. Ecuación.

La variable $v$  representa el potencial de membrana de  la neurona, expresado
en \si{\mV}, y $u$ representa una variable de recuperación de la membrana que
además proporciona realimentación negativa a $v$.
La variable $I$ representa la corriente de excitación. 

El parámetro $a$ es un factor que  determina la velocidad para la variable de
recuperación $u$.  Valores mas pequeños  de $a$ producen  una recuperación
mas lenta.

El parámetro $b$ describe la sensibilidad de la variable de recuperación $u$
a  las variaciones  del potencial  de membrana  $v$ por  debajo del  umbral de
disparo. Un mayor valor de $b$ implica  un acoplamiento mas fuerte entre $v$ y
$u$, ocasionando  posibles oscilaciones  con valores por  debajo del  nivel de
umbral. Este efecto se puede apreciar  en el modelado del comportamiento de la
neurona \emph{resonator} (Fig.~\ref{fig:neurons}.RZ).

El parámetro $c$  determina el valor de reinicio para  la variable $v$ cuando
se alcanza el umbral de disparo.

El parámetro  $d$ establece el valor  adicional de reseteo de  la variable de
recuperación $u$, al activar el mecanismo de disparo.

\section{Reproducción de comportamientos neuronales}

Variando los parámetros se pueden representar diferentes patrones de disparo,
que  corresponden a  distintos comportamientos  neuronales. En  este práctico
se  reproducen  los  comportamientos  neuronales descriptos  en  el  paper  de
Izhikevich~\cite{izhikevich_spiking_2003}.

%----- Figura.
\begin{figure*}[ht] 
  \centering
  \includegraphics[width=.95\textwidth]{figuras/models.pdf} 
  \caption{Comportamientos neuronales reproducidos con el modelo neuronal de Izhikevich}
  \label{fig:neurons}
\end{figure*}
%----- Fin. Figura.

\subsection{Parámetros}

Los valores de los parámetros utilizados  son los mismos que detalla el paper
de Izhikevich \cite{izhikevich_spiking_2003} para cada  uno de los patrones de
disparo  mostrado. La  Tabla~\ref{tab:params}  enumera los  parámetros para
cada comportamiento.

\begin{table}[!hb]  %[!hb]
  \centering
  \caption{Parámetros} \label{tab:params}
  \begin{tabular}{@{}lSSSS@{}}
    \toprule
 & \multicolumn{1}{c}{a} & \multicolumn{1}{c}{b} & \multicolumn{1}{c}{c} & \multicolumn{1}{c}{d}\\ \midrule
    RS  & 0.02 & 0.2  & -65 & 8    \\
    IB  & 0.02 & 0.2  & -55 & 4    \\
    CH  & 0.02 & 0.2  & -50 & 2    \\
    FS  & 0.1  & 0.2  & -65 & 2    \\
    TC  & 0.02 & 0.25 & -65 & 0.05 \\
    RZ  & 0.1  & 0.26 & -65 & 2    \\
    LTS & 0.02 & 0.02 & -65 & 2    \\ \bottomrule
  \end{tabular}
\end{table}

\subsection{Condiciones iniciales y corriente de excitación}
%
En  base  a  los  parámetros  y las  indicaciones  del  paper  de  Izhikevich
\cite{izhikevich_spiking_2003}, se  calculan las  condiciones iniciales  y las
corrientes  de  excitación que  permita  recrear  la  gráfica,  expuesta en dicho trabajo,
%del  paper  de Izhikevich \cite{izhikevich_spiking_2003}
para cada patrón de disparo.
%

\subsubsection{RS (Regular Spiking), CH (Chattering), FS (Fast Spiking) e IB (Intrinsically Bursting) }

En los cuatro  primeros patrones de disparo de  la Fig.~\ref{fig:neurons} (RS,
IB,  CH, FS),  la  corriente  de excitación  corresponde  a  un escalón  que
inicialmente tiene  valor cero. Para  encontrar las condiciones  iniciales que
mantengan en reposo el potencial de membrana  $v$, se hace cero la $v^\prime$ y
$u^\prime$ en las \cref{eq:izhi_v,eq:izhi_u}.
%
\begin{align}
  0 &= 0.04\cdot v^2+5\cdot v+140-u+I \label{eq:v_reposo}\\
  0 &= a(bv-u) \nonumber\\
  \Rightarrow u &= bv \label{eq:u_bv}
\end{align}
%
\begin{align*}
  \intertext{para $I=0$, $b=0.2$ remplazando \eqref{eq:u_bv} en \eqref{eq:v_reposo}}
  0&=0.04\cdot v^2 + 5 \cdot v +140 - 0.2 \cdot v \\
  0&=0.04\cdot v^2 + 4.8\cdot v +140
\end{align*}
Que es una ecuación cuadrática con raíces:
\begin{align*}
  %\Aboxed{v_1 &= -70} \\
  v_1 &= -70 \\
  v_2 &= -50
\end{align*}
%
Como se  trata de  una parábola  positiva (i.e.\ con  ramas hacia  arriba) la
primer raíz tiene pendiente  negativa, por lo que solo este  punto fijo es un
atractor estable para el sistema.
%
\begin{align*}
  %u &= bv \\
  \intertext{luego se calcula $u(0)$ con \eqref{eq:u_bv}}
  \Rightarrow u(0) &= -70 \times 0.2 \\
  u(0) &= -14
\end{align*}
%
La  corriente de  excitación aumenta hasta un  valor de  \num{10}, según  las
indicaciones del paper de Izhikevich~\cite{izhikevich_spiking_2003}.

\subsubsection{TC (Thalamo-Cortical)}
%(1)--------------
Para   el  comportamiento   correspondiente   al  \emph{Thalamo-Cortical}   se
reproducen dos  patrones de disparo diferentes.  En el primero, la  figura del
paper de  Izhikevich \cite{izhikevich_spiking_2003} muestra que  el sistema se
encuentra en reposo con un potencial de membrana de \SI{-63}{\mV}.
%
\begin{align*}
  \intertext{Remplazando $v=\SI{-63}{\mV}$, $b=0.25$ en \eqref{eq:v_reposo}}
  0 &= 0.04\cdot v^2 + 5 \cdot v +140 - 0.25 \cdot v + I \\
  \intertext{se despeja la corriente inicial $I$ para el sistema en reposo}
  \Rightarrow I &= -0.04\cdot (-63)^2 - 4.75\cdot (-63) -140 \\
  I &= 0.49
\end{align*}
%
%\begin{align*}
%  \intertext{sustituyendo el potencial y $b$ en \eqref{eq:u_bv}}
%  \Rightarrow u(0) &= -63 \times 0.25 \\
%  u(0) &= -15.75
%\end{align*}

%(2)---------------
Para el segundo caso el potencial de membrana $v$ que mantiene el sistema en reposo es de \SI{-87}{\mV}.
%
\begin{align*}
  \intertext{remplazando $v=\SI{-83}{\mV}$, $b=0.25$ en \eqref{eq:v_reposo}}
  0 &= 0.04\cdot v^2 + 5 \cdot v +140 - 0.25 \cdot v + I \\
  \intertext{la corriente  inicial $I$ del sistema en reposo}
  \Rightarrow I &= -0.04\cdot (-87)^2 - 4.75\cdot (-87) -140 \\
  I &= -29.51
\end{align*}
%
El valor de $I$ en que evoluciona  el escalón, para el segundo caso, es igual
al  valor inicial  del  primer caso  según  muestra la  figura  del paper  de
Izhikevich~\cite{izhikevich_spiking_2003}.
%
%\begin{align*}
%  \intertext{se calcula $u(0)$}
%  \Rightarrow u(0) &= -83 \times 0.25 \\
%  u(0) &= -21.75
%\end{align*}

%----------------Tabla.
\begin{table}[!hb]
  \centering
  \caption{Condiciones iniciales} \label{tab:ci}
  \begin{tabular}{@{}lSS@{}}
    \toprule
    & \multicolumn{1}{c}{$v(0)$}  & \multicolumn{1}{c}{$u(0)$}  \\ \midrule
    RS    & -70    & -14    \\ 
    IB    & -70    & -14    \\
    CH    & -70    & -14    \\
    FS    & -70    & -14    \\
    TC(1) & -63    & -15.75 \\
    TC(2) & -87    & -21.75 \\
    RZ    & -62.5  & -16.25 \\
    LTS   & -64.41 & -16.1  \\
    \bottomrule
  \end{tabular}
\end{table}
%----------------Fin.Tabla.

\subsubsection{RZ (Resonator)}
%
Para  el   patrón  de  disparo   correspondiente  al  comportamiento   de  la
neurona \emph{resonator},  el sistema  comienza con  el potencial  de membrana
$v$  en  reposo   sin  señal  de  excitación.
%
\begin{align*}
  \intertext{en la ecuación \eqref{eq:v_reposo} se sustituye $I=0$ y $b=0.26$}
  0 &= 0.04\cdot v^2 + 5 \cdot v +140 - 0.26 \cdot v \\
  0 &= 0.04\cdot v^2 + 4.74\cdot v +140
\end{align*}
%
De las dos raíces resultantes, solo la primera representa un atractor estable. 
%
\begin{align*}
  v_2 &= -62.5 \\
  v_1 &= -56
\end{align*}

La corriente  de excitación  aumenta a un  valor, encontrado  empíricamente, de
\num{0.2}  que  pone al  sistema  en  oscilación  por  debajo del  umbral  de
disparo. Este  fenómeno se puede  apreciar en  la ampliación de  la gráfica
del  comportamiento \emph{resonator}  en la  Fig.~\ref{fig:neurons} y  como se
mencionó anteriormente, se explica por un parámetro $b$ suficientemente grande.

Luego la  señal de excitación  aumenta brevemente, de forma  casi impulsiva,
ocasionando  el disparo  del potencial  de membrana  y dejando  al sistema  en
oscilación.

\subsubsection{LTS (Low-Threshold Spiking)}
%
El  comportamiento  neuronal  \emph{Low-Threshold  Spiking},  que  muestra  un
patrón  con  adaptación de  la  frecuencia  de  disparo,  se logra  con  una
corriente de excitación similar a los primeros ejemplos.
%
\begin{align*}
  \intertext{en la ecuación \eqref{eq:v_reposo} se sustituye $I=0$ y $b=0.25$}
  0 &= 0.04\cdot v^2 + 5 \cdot v +140 - 0.25 \cdot v \\
    &= 0.04\cdot v^2 + 4.75\cdot v +140
\end{align*}
%
nuevamente, solo la primer raíz constituye un atractor estable.
\begin{align*}
  v_2 &= -64.41 \\
  v_1 &= -54.34
\end{align*}
%

La corriente de excitación evoluciona a un valor de \num{10} como en los primeros ejemplos.

\vspace{0.5cm}
Las Tablas~\ref{tab:ci}~y~\ref{tab:i_exc} resumen  las condiciones iniciales y
las señales de excitación utilizadas para reproducir los patrones de disparo
de la Fig.~\ref{fig:neurons}.
\vspace{0.5cm}

%----------------Tabla.
\begin{table}[hb]
  \centering
  \caption{Corriente de excitación} \label{tab:i_exc}
  \begin{tabular}{@{}lp{5cm}@{}}
    \toprule
    RS    & $ I(t)= \begin{cases} t<\SI{10}{\ms}, & 0 \\ t\ge \SI{10}{\ms}, & 10 \end{cases} $ \\ \cmidrule(lr){1-2}
    IB    & $ I(t)= \begin{cases} t<\SI{10}{\ms}, & 0 \\ t\ge \SI{10}{\ms}, & 10 \end{cases} $ \\ \cmidrule(lr){1-2}
    CH    & $ I(t)= \begin{cases} t<\SI{10}{\ms}, & 0 \\ t\ge \SI{10}{\ms}, & 10 \end{cases} $ \\ \cmidrule(lr){1-2}
    FS    & $ I(t)= \begin{cases} t<\SI{10}{\ms}, & 0 \\ t\ge \SI{10}{\ms}, & 10 \end{cases} $ \\ \cmidrule(lr){1-2}
    TC(1) & $ I(t)= \begin{cases} t<\SI{40}{\ms}, & \num{0.49}   \\ t\ge \SI{40}{\ms}, & 1 \end{cases} $ \\ \cmidrule(lr){1-2}
    TC(2) & $ I(t)= \begin{cases}
                t<\SI{40}{\ms}, & \num{-29.51} \\
                t\ge \SI{40}{\ms}, & \num{0.49}
                \end{cases} $ \\ \cmidrule(lr){1-2}
    RZ    & $ I(t)= \begin{cases}
      t<\SI{10}{\ms},                       & 0 \\
      \SI{10}{\ms} \le t < \SI{105}{\ms},   & \num{0.2} \\
      \SI{105}{\ms} \le t < \SI{110}{\ms},  & \num{1} \\
      t \ge \SI{110}{\ms},                  & \num{0.2}
      \end{cases} $ \\ \cmidrule(lr){1-2}
      LTS   & $ I(t)= \begin{cases} t<\SI{10}{\ms}, & 0 \\ t\ge \SI{10}{\ms}, & 10 \end{cases} $ \\
    \bottomrule
  \end{tabular}
\end{table}
%----------------Fin.Tabla.

\section{Conclusiones} 

El modelo  de Izhikevich  demostró ser  suficientemente preciso  para modelar
el  comportamiento biológico  de  distintas  neuronas. A  su  vez consiste  en
un  modelo de  solo  dos ecuaciones  diferenciales  ordinarias acopladas,  que
lo  hace  simple  y  eficiente   en  términos  computacionales.

A lo largo  del práctico se recrearon diferentes patrones  de disparo variando
los  parámetros  de  las  EDO,  de  forma  muy  simple  siguiendo  los  pasos
del  paper  de  Izhikevich~\cite{izhikevich_spiking_2003}.

Igualmente simple, en términos de manipulaciones algebraicas, fue calcular las
condiciones iniciales y las señales de  excitación, gracias a lo acotado del
sistema de ecuaciones.

\bibliographystyle{IEEEtran}
\bibliography{refs}

\end{document}
